原來明日大嶼私樓未計建築成本都超過1500萬

「萬億回報」脫離現實

【本報訊】特首林鄭月娥昨出席行會前指，明日大嶼需要盡快爭取5億多元研究經費作詳細可行性研究，填海工程及基建項目需動用公帑，但政府能負擔，而且有巨大回報，呼籲立法會議員支持。巨大回報從何說起？原來只是引用測量師學會的估算。

相關新聞：為求上馬計少700公頃造價

「麵粉價」每伙1,500萬
發展局局長黃偉綸稱，交椅洲人工島預計可提供約15萬至26萬個住宅單位，三成為私營單位。政府未有自行估算未來土地收入，反引用測量師學會估算，假設最多建成7.8萬個私人住宅單位，料賣地所得收入約為9,740億至11,430億元；若以參數下限計算，即私人單位約4.5萬個，土地收益亦達7,070億至8,230億元。若核心商業區全面發展，每年可帶來1,410億元增加值，相當於本地生產總值約5%。當局文件指地政總署已作檢視，認為估算合理。

黃強調有關經濟收益只是非常保守估計，「如果咁保守嘅估算，你都可以睇到使咗嘅，可以經賣地返番晒嚟，所以掏空房庫嘅說法係不能成立」。

公民黨陳淑莊指，不明白政府為何要引用測量師就明日大嶼土地收益的估算，「政府應該都掌握到個地價應該點樣做估算」，認為若政府想說服市民，可以引用包括官方估算在內的多個數字作對比。

公民黨譚文豪直指，政府估算賣地收入的算式荒謬，據估計若在人工島興建4.5萬個單位，賣地收益達7,070億元，按此計算每個單位單是地價、未計及建築成本便超過1,500萬元，認為估價脫離現實，批評政府試圖「篤數」以製造收入高於成本的假象。守護大嶼聯盟批評，估算反映政府有意延續現時的高地價政策，以造地賣地的旋轉門永續發展霸權，世代要承擔開發及買地成本。

咁搞法居屋賣到1000萬不是夢